\begin{agradecimentos}

%

\emph{de Carlos Filipe Lima Bezerra} \\ \\

%

Agradeço primeiramente a Deus, pelo dom da vida e todos os outros dons que me destes, além da força e sabedoria durante essa caminhada.

%

Agradeço a minha família, pelo o apoio e carinho, principalmente aos meus pais, Antônio da Silva Bezerra e Joana Darte Lima Bezerra, que nunca mediram esforços em me dar todo o suporte necessário para que chegasse a essa etapa da minha vida. Foram vocês que me ensinaram grandes valores da vida e continuam a me ensinar sempre. Vocês são verdadeiros exemplos a serem seguidos.

%

Agradeço ao Prof. Hilmer Neri, que iniciou este trabalho como meu orientador e com muita atenção  abriu horizontes que eu não havia explorado ainda, estendendo ainda mais minha aprendizagem em diferentes aspectos da Engenharia de Software.

%

Agradeço ao Prof. Paulo Meirelles pela dedicação de seu papel como orientador e entusiasmo com o trabalho desenvolvido. Na disciplina de manutenção e evolução, sua abordagem de ensino permitiu o amadurecimento em vários aspectos aprendidos durante o curso e a aprendizagem de trabalho em equipe, além de permitir a contribuição com softwares em produção, experiências fundamentais para melhoria de minha formação.

%

Agradeço a Andrezza Santos de Oliveira, pelo apoio, amor e paciência ao longo da minha caminhada. Você é minha fonte de inspiração e dedicação para construção do meu futuro e realização de sonhos que compartilhamos.

%

Agradeço aos meus companheiros de graduação, em especial ao Pedro Potiguara e Marcos Ronaldo, que compartilharam comigo muitos conhecimentos ao longo dessa formação.

%

Agradeço a equipe do SEINT do Tribunal de Contas da União, em especial ao Marcus Vinicius Borela e ao Edmilson Rodrigues, que durante meu período de estágio me propiciaram vários desafios e experiências fundamentais para meu amadurecimento e formação.

\end{agradecimentos}